% !TEX program = xelatex
% !TEX options = --shell-escape -synctex=1 -interaction=nonstopmode -file-line-error "%DOC%"
\documentclass{ctexart}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bm}

\title{$\alpha$与$\beta$粒子鉴别程序设计报告}

\begin{document}
\author[1]{徐大成}
\author[2]{武益阳}
\affil[1]{清华大学工程物理系}
\affil[2]{清华大学物理系}
\date{2020年5月}

\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\begin{abstract}
    本报告设计了一个卷积神经网络（Convolutional Neural Network, CNN），来处理Jinping中微子实验1吨原型机上的$\alpha$与$\beta$粒子鉴别问题。
    算法以1吨原型机上的30个光电倍增管（Photomultiplier Tube, PMT）的输出电压为输入数据，直接输出CNN对$\alpha$与$\beta$两种粒子的预测概率。
    使用ROC曲线（Receiver Operating Characteristic Curve）来对算法输出结果进行判别，AUC（Area Under the Curve of ROC）可以达到最高0.752。
\end{abstract}

\textit{关键词}：卷积神经网络、粒子鉴别、ROC

\section{问题背景}
中微子是已知的基本粒子之一，只参与弱相互作用，与物质相互作用的散射截面极小。对中微子的质量及CP对称破缺等性质的研究，会揭示超越现有模型的物理规律。
在中微子实验装置中，不可避免地会存在一些本底放射源，对这些放射源的种类及浓度等研究是中微子实验的基础。
Jinping中微子实验中，放射源释放的$\alpha$与$\beta$粒子会引起液闪发光，我们可以通过分析这些光子的信息来对$\alpha$与$\beta$粒子进行鉴别。
光电倍增管（Photomultiplier Tube, PMT）作为灵敏的单光子探测器，被广泛应用于大型液体中微子实验探测装置中，是当今唯一无法替代的电子管设备。
在Jinping中微子实验中，PMT会接收到$\alpha$与$\beta$粒子在液闪中产生的光信号。

\section{方法回顾}
\subsection{闪烁光时间尺度法}
通过对模拟数据的分析及前人对液体闪烁体的性质研究，可以知道$\alpha$粒子的长寿命激发较多，液闪发光时间的尺度较大。
据此，可以分析每个事件中光子击中PMT的时间分布的标准差，建立此标准差与概率之间的映射关系（$\sigma \in \mathbb{R}^{+} \rightarrow (0,1)$），
映射关系形如：（$x = \sigma$）

$y = \begin{cases}
    0 & x \leq t_{1} \\
    \frac{1}{t_{2}-t_{1}}x-\frac{t_{1}}{t_{2}-t_{1}} & t_{1} < x \leq t_{2} \\
    1 & x > t_{2} \\
\end{cases}$

其中$t_{1},t_{2}$可以由遍历或交叉验证（Cross Validation）确定。

\subsection{切伦科夫环识别法}
$\beta$粒子本质为电子，质量远小于$\alpha$粒子。相同能量的$\beta$粒子比$\alpha$粒子速度快。
当$\beta$粒子的速度超过液闪中的光速时，$\beta$粒子的运动会产生切伦科夫光（Cherenkov radiation），在PMT阵列上会产生切伦科夫环图样。
可以通过对切伦科夫环的识别来鉴别$\alpha$与$\beta$粒子。

\section{算法回顾}


\section{算法检测结果}

\section{展望}

\end{document}
